% @Difficulté 1
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Savoir résoudre graphiquement une inéquation

\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
Voici la courbe représentative d'une fonction $h$ définie sur $[-5;5]$.
Résoudre graphiquement:\\
\begin{tabular}{cc}
\parbox{0.35\linewidth}
{
\begin{enumerate}
\item  $h(x)\geqslant 0$
 \item  $h(x)<-4$
 \item $h(x)<-2$
 \item $h(x)>2$
 \item $h(x)<2$
 \item $h(x)\leqslant2$
\end{enumerate}
}
&
\parbox{0.65\linewidth}
{
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth,very thick] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\end{tikzpicture}
}
\end{tabular}
\end{exercice} 


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
  Les solutions de l'inéquation $h(x) \geqslant 0$ sont les abscisses des points de la courbe de $h$ dont l'ordonnée est supérieure ou égale à $0$, c'est-à-dire les abscisses des points situés au-dessus de l'axe des abscisses. Ils sont en rouge sur la courbe.  \\  Donc $S=[-2~;~4]$.
  \end{minipage}%  
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\draw[color=red,smooth,very thick] plot coordinates{(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}  
  
\item Les solutions de l'inéquation $h(x) <-4$ sont les abscisses des points de la courbe de $h$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $-4$. \\ Or, il n'y a aucun point sur la courbe de $h$ vérifiant cette condition. \\ Donc $S=\emptyset$.


\item \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
  Les solutions de l'inéquation $h(x) <-2$ sont les abscisses des points de la courbe de $h$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $-2$ (points en rouge sur la figure). \\ Donc $S=[-5~;~-3[$
  \end{minipage}%  
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\draw[color=red,smooth,very thick] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}     



\item \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
  Les solutions de l'inéquation $h(x) >2$ sont les abscisses des points de la courbe de $h$ dont l'ordonnée est strictement supérieure à $2$ (points en rouge sur la figure). \\ Donc  $S=]0~;~3[$.
  \end{minipage}%  
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\draw[color=red,smooth,very thick] plot coordinates{(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}    




\item \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
 Les solutions de l'inéquation $h(x) <2$ sont les abscisses des points de la courbe de $h$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $2$ (points en rouge sur la figure). Attention, on ne prend pas les points de coordonnées $(0;2)$ et $(3;2)$.\\ Donc  $S=[-5~;~0[\cup]3~;~5]$.
  \end{minipage}%  
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\draw[color=red,smooth,very thick] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)};
\draw[color=red,smooth,very thick] plot coordinates{(3,2)(4,0)(5,-2)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage} 



\item \begin{minipage}[t]{0.6\linewidth}
 Les solutions de l'inéquation $h(x) \leqslant 2$ sont les abscisses des points de la courbe de $h$ dont l'ordonnée est inférieure ou égale à $2$ (points en rouge sur la figure). Cette fois, on prend les points de coordonnées $(0;2)$ et $(3;2)$. \\Donc $S=[-5~;~0]\cup[3~;~5]$
  \end{minipage}%  
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\draw[color=red,smooth,very thick] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)};
\draw[color=red,smooth,very thick] plot coordinates{(3,2)(4,0)(5,-2)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage} 
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
Par exemple, voici la courbe représentative d'une fonction $g$ définie sur l'intervalle $[-5~;~5]$ : 

\medskip

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.40]
\draw [quadrillage] (-5,-3) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-3}{5}{-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue, smooth] plot coordinates{(-5,4)(-3,2)(-2,1)(0,-2)(1,2)(2,4)(3,2)(4,1)(5,-2)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
Les solutions de l'inéquation $g(x) > 2$ sont les abscisses des points de la courbe de $g$ dont l'ordonnée est strictement supérieure à $2$. \\Donc, $S=[-5~;~-3[ \cup ]1~;~3[$.
\end{minipage}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item $S=[-2~;~4]$
  \item  $S=\emptyset$
  \item $S=[-5~;~-3[$
\item $S=]0~;~3[$  
\item $S=[-5~;~0[\cup]3~;~5]$
\item $S=[-5~;~0]\cup[3~;~5]$
\end{enumerate}
\end{Reponse}